%\section{Асимптотична устойчивост на $\mathbf{0}$}

\begin{frame}[t]{Асимптотична устойчивост на $\mathbf{0}$}
Ще разглеждаме вектор $\mathbf{x}(n)=(x_{1}(n),x_{2}(n))$. Нека означим динамиката, чрез избораженията $\mathbf{f}_{e}$ и $\mathbf{f}_{o}$, тъй че: 
\[\mathbf{x}(n+1) = \begin{dcases}
        \mathbf{f}_{e}(\mathbf{x}(n)) & x \equiv 0 (mod \enspace 2) \\
        \mathbf{f}_{o}(\mathbf{x}(n)) & x \equiv 1 (mod \enspace 2) \\
    \end{dcases}\]
Тогава ако n е четно, то $\mathbf{x}(n+2)=\mathbf{f}_{o}(\mathbf{x}(n+1))=\mathbf{f}_{o}(\mathbf{f}_{e}(\mathbf{x}(n))$. Тогава може да дефинираме нови динамики: \[\mathbf{y}(n+1)=\mathbf{f}_{y}(\mathbf{y}(n)), \quad \mathbf{f}_{y} = \mathbf{f}_{o} \circ \mathbf{f}_{e} \]
\[\mathbf{z}(n+1)=\mathbf{f}_{z}(\mathbf{z}(n)), \quad \mathbf{f}_{z} = \mathbf{f}_{e} \circ \mathbf{f}_{o} \]
След опростяване получаваме: 
$y_{1}(n+1)=\frac{\alpha_{1} a_{1} (1-d_{1}) y_{1}(n)}{(a_{1} \beta_{1} + b_{1}) y_{1}(n) + 1} + \frac{\alpha_{2} a_{2} d_{2} y_{2}(n)}{(a_{2} \beta_{2} + b_{2}) y_{2}(n) + 1}$ \\
$y_{2}(n+1)=\frac{\alpha_{1} a_{1} d_{1} y_{1}(n)}{(a_{1} \beta_{1} + b_{1}) y_{1}(n) +1 } + 
\frac{\alpha_{2} a_{2} (1-d_{2}) y_{2}(n)}{(a_{2} \beta_{2} + b_{2}) y_{2}(n) + 1}$.
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Асимптотична устойчивост на $\mathbf{0}$}

За тази динамика получаваме Якобиан:
\[J_{y}(\mathbf{y})=\left(
\begin{array}{cc}
 \frac{\alpha_{1} a_{1} (1-d_{1})}{((a_{1} \beta_{1} + b_{1}) y_{1} + 1)^2} & \frac{\alpha_{2} a_{2} d_{2}}{((a_{2} \beta_{2} + b_{2}) y_{2} + 1)^2} 
 \\
 \frac{\alpha_{1} a_{1} d_{1}}{((a_{1} \beta_{1} + b_{1}) y_{1} + 1)^2} & \frac{\alpha_{2} a_{2} (1-d_{2})}{((a_{2} \beta_{2} + b_{2}) y_{2} + 1)^2} 
 \\
\end{array}
\right)\]

Неговите следа и детерминанта са съответно:
\[\begin{array}{c}
tr \, J_{y}(\mathbf{y}) = \frac{\alpha_{1} a_{1} (1-d_{1})}{((a_{1} \beta_{1} + b_{1}) y_{1} + 1)^2} +  \frac{\alpha_{2} a_{2} (1-d_{2})}{((a_{2} \beta_{2} + b_{2}) y_{2} + 1)^2} \\
det \, J_{y}(\mathbf{y}) = \frac{\alpha_{1} \alpha_{2} a_{1} a_{2} (1 - d_{1} - d_{2})}
{((a_{1} \beta_{1} + b_{1}) y_{1} + 1)^2 ((a_{2} \beta_{2} + b_{2}) y_{2} + 1)^2}
\end{array}\]

Забелязваме, че:
\[\begin{array}{c}
tr \, J_{y}(\mathbf{0}) = \alpha_{1} a_{1} (1-d_{1}) + \alpha_{2} a_{2} (1-d_{2}) = \eta_{1} \\
det \, J_{y}(\mathbf{0}) = \alpha_{1} \alpha_{2} a_{1} a_{2} (1 - d_{1} - d_{2}) =\eta_{2} - 1
\end{array}\]
При $\eta_{1} < \eta_{2} < 2$, то след отчитане на ограниченията над параметрите $\eta_{1} > 0  \Rightarrow \eta_{1} = \lvert \eta_{1} \rvert$.

\end{frame}

\begin{frame}[t]{Асимптотична устойчивост на $\mathbf{0}$}

Но от изучаваното тогава имаме $\lvert tr \, J_{y}(\mathbf{0}) \rvert < 1 + det \, J_{y}(\mathbf{0}) < 2$ - достатъчно условие за \underline{локална} асимптотична устойчивост на $\mathbf{0}$. Така показахме, че $\lim\limits_{n \to \infty} \mathbf{y}(n) = \mathbf{0}$. Тогава за подредицата от стойности на първоначалната редица $\{\mathbf{x}(n)\}_{n=0}^{\infty}$, образувана от четните n  - $\{\mathbf{x}'(n)\}_{n=0}^{\infty}$ имаме, че членовете ѝ клонят към $\mathbf{0}$.
Същото е вярно и за подредицата от нечетни n - $\{\mathbf{x}''(n)\}_{n=0}^{\infty}$.

Първи начин да се покаже е чрез аналогични разсъждения за динамиката на $\mathbf{z}$. По-лесно обаче е, като се отчете $\mathbf{x}''(n)=\mathbf{f}_{e}(\mathbf{x}'(n))$. Тогава: 
\[x''_{1}(n)=x'_{1}(n)\frac{a_{1}}{1+b_{1} x'_{1}(n)}\]
\[x''_{2}(n)=x'_{2}(n)\frac{a_{2}}{1+b_{2} x'_{2}(n)}\]
Откъдето виждаме, че и $\lim\limits_{n \to \infty}\mathbf{x''}(n) = \mathbf{0}$, $\lim\limits_{n \to \infty}\mathbf{x}(n) = \mathbf{0}$.

\end{frame}

\begin{frame}[t]{Асимптотична устойчивост на $\mathbf{0}$}
Тези разсъждения бяха валидни в околност на стационарното решение $\mathbf{0}$, а ние търсим дали са в сила за произволни правдоподобни начални стойности на гъстотите. \\
За да обобщим ще покажем с оценка на решенията на $\mathbf{y}$. \\
Тъй като $y_{i}(n) \geq 0, a_{i} > 0, \beta_{i} > 0, b_{i}>0$, то: 
\[\frac{\alpha_{i} a_{i} c_{i} y_{i}(n)}{(a_{i} \beta_{i} + b_{i}) y_{i}(n) + 1} \leq
\alpha_{i} a_{i} c_{i} y_{i}(n),\enspace c_{i}=d_{i},1-d_{i}, \enspace i=1,2\]
Тогава $\forall{n} \; y_{i}(n) \leq Y_{i}(n)$, където:

$Y_{1}(n+1)=\alpha_{1} a_{1} (1-d_{1}) Y_{1}(n) + \alpha_{2} a_{2} d_{2} Y_{2}(n), \enspace Y_{1}(0)=y_{1}(0)$ \\
$Y_{2}(n+1)=\alpha_{1} a_{1} d_{1} Y_{1}(n) + 
\alpha_{2} a_{2} (1-d_{2}) Y_{2}(n), \enspace Y_{2}(0)=y_{2}(0)$

\[J_{Y}(\mathbf{Y})=\left(
\begin{array}{cc}
 \alpha_{1} a_{1} (1-d_{1}) & \alpha_{2} a_{2} d_{2} 
 \\
 \alpha_{1} a_{1} d_{1} & \alpha_{2} a_{2} (1-d_{2})
 \\
\end{array}
\right)\]


\[\begin{array}{c}
tr \, J_{Y}(\mathbf{Y}) = \alpha_{1} a_{1} (1-d_{1}) + \alpha_{2} a_{2} d_{2} = \eta_{1}  \\
det \, J_{Y}(\mathbf{Y}) = \alpha_{1} \alpha_{2} a_{1} a_{2} (1 - d_{1} - d_{2}) = \eta_{2} - 1
\end{array}\]

\end{frame}

\begin{frame}[t]{Асимптотична устойчивост на $\mathbf{0}$}
$\lvert tr \, J_{Y}(\mathbf{0}) \rvert < 1 + det \, J_{Y}(\mathbf{0}) < 2$ - достатъчно условие за асимптотична устойчивост на $\mathbf{0}$ при тази динамика. Тъй като този модел е линеен, то устойчивостта е \underline{глобална}! \\
Но тогава $0 \leq y_{i}(n) \leq Y_{i}(n)$, което след граничен преход дава $0 \leq \lim\limits_{n \to \infty}y_{i}(n) \leq \lim\limits_{n \to \infty}Y_{i}(n)=0$, т.е. $\lim\limits_{n \to \infty}y_{i}(n)=0$. Оттук и $\lim\limits_{n \to \infty}x_{i}(n)=0$, след повтаряне на предишните разсъждения.

\end{frame}